%main.tex
\documentclass[specialist, subf, href, colorlinks=true, 12pt, times, mtpro, final]{disser}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{mathtext}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tikz}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
 
 % Цвета для гиперссылок
\definecolor{linkcolor}{HTML}{543AE8} % цвет ссылок
\definecolor{urlcolor}{HTML}{543AE8} % цвет гиперссылок
\hypersetup{pdfstartview=FitH,  linkcolor=linkcolor,urlcolor=urlcolor, colorlinks=true}
 
 % Цвет для комментариев вида \note{...}
\definecolor{faded}{gray}{0.6}
\def\note{\textcolor{faded}}
 
\begin{document}

\tableofcontents

\newpage
{\Large \bf Программа экзамена (осень 2020)}

\begin{enumerate}
{\footnotesize
\item Сложность алгоритмов, бинарный поиск, сортировка выбором и вставками
\item Сортировка слиянием. Основная теорема для метода «разделяй и властвуй».
\item Алгоритм Карацубы умножения чисел, алгоритм Штрассена умножения матриц. Быстрое преобразование Фурье.
\item Оценка снизу количества сравнений при сортировке, быстрая сортировка Хоара, сложность в среднем и в худшем. Задача Дейкстры о голландском флаге, 3х-частное разбиение, эвристики выбора опорного элемента.
\item Алгоритмы нахождения k-й порядковой статистики - вероятностный и детерминированный. Метод сортировки TimSort.
\item Абстрактные типы данных, интерфейс и реализация, стек и очередь - реализация связанным списком и массивом.
\item Ассоциативные массивы, бинарные деревья поиска.
\item Сбалансированные деревья, 2-3 и красно-черные деревья.
\item B-деревья.
\item Хеш-таблицы, реализация методом цепочек и открытой адресацией.
\item Распределенные хеш-таблицы. Фильтр Блума.
\item Графы, способы представления в программе. Поиск в глубину и поиск в ширину.
\item Топологическая сортировка. Алгоритм Косарайю поиска сильносвязанных компонент.
\item Очередь с приоритетами, реализация с помощью бинарной кучи. Пирамидальная сортировка. Алгоритм Дейкстры.
}
\end{enumerate}

\include {tickets/1}
\include {tickets/2}
\include {tickets/3}
\include {tickets/4}
\include {tickets/5}
\include {tickets/6}
\include {tickets/7}
\include {tickets/8}
\include {tickets/9}
\include {tickets/10}
\include {tickets/11}
\include {tickets/12}
\include {tickets/13}
\include {tickets/14}
 
\end{document}
